\assignementTitle{Экситон Бора}{}{1}

Одной из важнейших моделей в теории квантовых точек является представление об экситоне~- 
связанной паре электрон-”дырка”. В самом простом приближении, по аналогии с моделью атома Бора, 
экситон можно рассматривать их как две материальные точки, вращающиеся вокруг общего центра масс, 
одна из которых имеет заряд +е, а вторая -е. Можно также построить простейшую теорию поведения экситона, 
воспользовавшись аналогией с моделью атома Бора. В качестве правила квантования нужно взять следующее: 
${m_e \cdot V_e \cdot a_e + m_h \cdot V_h \cdot a_h=\frac{nh}{2 \pi}}$, где $m_e$ и $m_h$  - эффективные массы электрона 
и «дырки», $V_e$ и $V_h$ - их скорости, $a_e$ и $a_h$~- расстояния от электрона и дырки соответственно 
до оси вращения, $h=6,63 \cdot 10^{-34}$  Дж $\cdot$ c – постоянная Планка, а $n$  – натуральное число. 
Будем считать эффективные массы электрона и “дырки” постоянными и равными 25\% от массы свободного электрона 
$m_{\text{e св}}=9,1 \cdot 10^{-31}$кг. Отличие от обычной массы возникает из-за взаимодействия электрона с полем кристаллической решетки.

Заряд электрона $e=1,6 \cdot 10^{-19}$ Кл, электрическая постоянная $\epsilon_0=8,85 \cdot 10^{-12}$  $\frac{\text{Кл}^2}{\text{Н} \cdot \text{м}^2}$, скорость 
света $c = 3 \cdot 10^8$~м/c.

\begin{enumerate}
    \item Найдите возможные (допустимые правилом квантования) угловые скорости вращения частиц в этой 
    модели для свободного экситона диаметром 20~нм. Под диаметром экситона будем понимать расстояние 
    между электроном и «дыркой».
    \item Найдите диаметр экситона в основном состоянии в веществе с диэлектрической проницаемостью $\epsilon=11,7$?
    \item Найдите энергию основного состояния для экситона в веществе с диэлектрической проницаемостью $\epsilon=11,7$?
    \item Определите минимальную длину волны света, которую может излучить возбужденный свободный экситона, основное состояние которого стабильно при температуре не выше 300~К.
    \item Найдите диапазон углов, под которыми будет наблюдаться спектр первого порядка для излучения свободного экситона при переходе из произвольного возбужденного состояния в основное состояние, если наблюдение производится с помощью решетки с шагом $d= 4 \cdot 10^4$~м. 
    Основное состояние стабильно при температуре 300~К.    

    \textit{(В качестве ответа допустимо указать арксинусы углов).}
\end{enumerate}

